% ============================================================
%  第3章：对偶理论
% ============================================================
\section{第3章 \quad 对偶理论}

\subsection{3.1 什么是对偶}

每一个线性规划问题（称为\emph{原问题}，Primal）天然对应着另一个线性规划问题（称为\emph{对偶问题}，Dual）。对偶的产生有一个直观的经济背景——食谱问题：

一个家庭想用最少的钱购买食品（奶和蛋）来满足每日营养需求，这是原问题（$\min$ 成本）。一家制药商想给维生素定价卖给家庭，价格不能超过食品的市场价（否则顾客不如直接买食品），又要使收入最大——这是对偶问题（$\max$ 收入）。两个问题共享同一组数据（营养含量表），只是“角色互换”。

对偶的用途极广：
\begin{itemize}
  \item 一个问题的对偶有时比原问题更容易求解（约束少、变量少的方向）
  \item 弱/强对偶定理为最优性提供验证工具——对偶目标值给出原问题最优值的界
  \item 互补松弛条件可以从一侧最优解反推另一侧最优解，省去重算
  \item 对偶变量就是资源的\emph{影子价格}，灵敏度分析直接使用
\end{itemize}

\medskip
PPT第6.1页用食谱问题引出了对偶的原始动机——同一个数据集从消费者和生产者两个角度分别形成一对规划问题，二者目标最优值恰好相等。这一现象在数学上有一般性结论。
\refslide{6对偶理论}{3}{6.1}
\medskip

\subsection{3.2 如何构造对偶：$w$ 从哪来，常数怎么搬家}

\subsubsection{第一步：$w$ 是什么？——每个约束配一个对偶变量}

原问题的每个约束（不管 $\le$、$\ge$、还是 $=$）都对应一个\emph{对偶变量} $w_i$。$w_i$ 在数学上是该约束的\emph{Lagrange 乘子}，在经济学上是该资源的\emph{影子价格}。

原问题有 $m$ 个约束 $\;\Rightarrow\;$ 对偶问题有 $m$ 个变量 $w_1,w_2,\dots,w_m$。\\
原问题有 $n$ 个变量 $\;\Rightarrow\;$ 对偶问题有 $n$ 个约束（每个原变量对应一个对偶约束）。

\textbf{把 $w$ 想象成"每单位约束资源的价格"：} 对偶的目标是用这些价格给资源定价，使得总价值最大（或最小）。

\subsubsection{第二步：数据怎么"搬家"？——三个机械操作}

对偶问题的\emph{所有数据}都来自原问题，只是位置和方向变了。不管符号规则，先记住三个"搬家"动作：

\begin{defbox}
\textbf{对偶的数据来源（与符号无关，纯结构）}

\medskip
\begin{enumerate}
  \item \textbf{对偶目标系数} = 原问题的\emph{右端常数} $b = (b_1,\dots,b_m)^T$

  原问题的 $b$ 完全搬到对偶的目标函数里。对偶目标形如 $\max\; b_1 w_1 + b_2 w_2 + \cdots + b_m w_m$（或 $\min$，取决于原方向）。

  \item \textbf{对偶约束右端} = 原问题的\emph{目标系数} $c = (c_1,\dots,c_n)^T$

  原问题的 $c_j$（$x_j$ 在目标中的系数）搬到对偶的第 $j$ 个约束的右端。

  \item \textbf{对偶约束矩阵} = 原问题约束矩阵的\emph{转置} $A^T$

  原问题中 $x_j$ 在各约束中的系数列 $(a_{1j},a_{2j},\dots,a_{mj})^T$，转置后成为对偶第 $j$ 个约束的系数行 $(a_{1j},a_{2j},\dots,a_{mj})$。
\end{enumerate}
\end{defbox}

\medskip
\textbf{一句话总结搬家的方向：}
\[
\begin{array}{c|c}
\text{原问题（$\min$）} & \text{对偶问题（$\max$）} \\
\hline
\text{右端 } b & \longrightarrow \text{ 目标系数} \\
\text{目标系数 } c & \longrightarrow \text{ 约束右端} \\
\text{矩阵 } A & \longrightarrow \text{ 转置 } A^T \\
m \text{ 个约束} & \longrightarrow m \text{ 个变量 } w_1,\dots,w_m \\
n \text{ 个变量} & \longrightarrow n \text{ 个约束}
\end{array}
\]

\subsubsection{第三步：符号和不等号怎么定？——查表}

搬家的\emph{数值}是确定的，但变量的符号（$w_i \ge 0$？$\le 0$？自由？）和约束的不等号（$\le$？$\ge$？$=$？）需要根据原问题的形式来定。下面这张表覆盖所有情况。

\begin{defbox}
\textbf{表 3.1：原-对偶对应关系（原问题 $\min$ $\to$ 对偶 $\max$）}
\medskip

\begingroup
\footnotesize
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{@{}p{2.6cm}p{3.0cm}p{4.4cm}@{}}
\toprule
\textbf{原问题（$\min$）} & \textbf{对偶问题（$\max$）} & \textbf{为什么？} \\
\midrule
约束 $i$：$a_i^T x \le b_i$ & 变量 $w_i \le 0$ &
  $\le$ 约束化 $-a_i^T x \ge -b_i$ 后乘子 $\ge 0$；令 $w_i=-$乘子，故 $w_i\le0$ \\

约束 $i$：$a_i^T x \ge b_i$ & 变量 $w_i \ge 0$ &
  $\ge$ 约束的 Lagrange 乘子自然 $\ge 0$（形成下界） \\

约束 $i$：$a_i^T x = b_i$  & 变量 $w_i$ 自由 &
  等式无松紧方向，乘子可正可负 \\[3pt]

变量 $x_j \ge 0$  & 约束 $j$：$w^T A_j \le c_j$ &
  对偶约束取 $\le$（不等号与变量符号\emph{相反}） \\

变量 $x_j \le 0$  & 约束 $j$：$w^T A_j \ge c_j$ &
  对偶约束取 $\ge$ \\

变量 $x_j$ 自由   & 约束 $j$：$w^T A_j = c_j$ &
  自由变量 $\to$ 对偶约束取等式 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\endgroup
\end{defbox}

\emph{记忆规律（考试直接用）：}
\begin{itemize}
  \item \textbf{目标方向翻转}：原 $\min$ $\to$ 对偶 $\max$（反之亦然）
  \item \textbf{约束 $\to$ 变量符号（方向一致）}：原 $\le$ $\to$ $w\le0$，原 $\ge$ $\to$ $w\ge0$，原 $=$ $\to$ $w$ 自由
  \item \textbf{变量符号 $\to$ 约束不等号（方向相反）}：$x\ge0$ $\to$ 约束 $\le$，$x\le0$ $\to$ 约束 $\ge$，$x$ 自由 $\to$ 约束 $=$
\end{itemize}

\emph{如果原问题是 $\max$？}

原 $\min \to$ 对偶 $\max$ 的表中有两条对应关系：
\begin{enumerate}
  \item \textbf{原约束不等号 $\to$ 对偶变量符号}：原 $\le \to w\le0$，原 $\ge \to w\ge0$（\emph{同向}）
  \item \textbf{原变量符号 $\to$ 对偶约束不等号}：$x\ge0 \to$ 约束 $\le$，$x\le0 \to$ 约束 $\ge$（\emph{反向}）
\end{enumerate}

当原问题从 $\min$ 变成 $\max$ 时，\textbf{这两条关系恰好都反过来}：

\begin{defbox}
\textbf{原问题 $\max$ $\to$ 对偶 $\min$ 的对应规则}

\small
\begin{itemize}
  \item 原约束 $\le$ $\to$ $w\ge0$，原约束 $\ge$ $\to$ $w\le0$\quad（关系一：\emph{反向}）
  \item $x\ge0$ $\to$ 约束 $\ge$，$x\le0$ $\to$ 约束 $\le$\quad（关系二：\emph{同向}）
\end{itemize}
\normalsize
\end{defbox}

\textit{怎么记？} 背住 $\min\to\max$ 那张表就够了。遇到 $\max$ 时，有两种等价做法：

\textbf{做法一（查反向规则）：} 两条关系都反过来。检验：原 $\max\ 4x_1+5x_2$，$\text{s.t.}\ 2x_1+x_2\le100,\ x_1,x_2\ge0$。原 $\max\to$ 对偶 $\min$；约束 $\le \to w_1\ge0$（反向）；$x_j\ge0 \to$ 约束 $\ge$（同向）。得对偶 $\min\ 100w_1$，$\text{s.t.}\ 2w_1\ge4,\ w_1\ge0$。

\textbf{做法二（乘 $-1$ 转化为 $\min$）：} 原 $\max\ c^T x \iff \min\ -c^T x$。用 $\min$ 表写出对偶后，把对偶目标方向翻转回来。不会出错，考试推荐用此法自检。

\medskip
\subsubsection{完整示例：逐步构造}

原问题：
\[
\begin{aligned}
\min\ & 3x_1 + 5x_2 \\
\text{s.t.}\ & 2x_1 + x_2 \le 10,\quad x_1 - 3x_2 \ge 4 \\
& x_1 \ge 0,\ x_2 \le 0
\end{aligned}
\]

\textbf{第1步：结构搬家（不管符号）。} 原问题有 2 个约束 $\to$ 对偶有 2 个变量 $w_1,w_2$。原问题 $\min$ $\to$ 对偶 $\max$。对偶目标系数取原右端 $b=(10,4)^T$：$\max\; 10w_1 + 4w_2$。对偶约束右端取原目标系数 $c=(3,5)^T$。矩阵 $A$ 转置：
\[
A = \begin{pmatrix}2&1\\1&-3\end{pmatrix},\quad
A^T = \begin{pmatrix}2&1\\1&-3\end{pmatrix}
\]
（此例 $A$ 恰好对称，但转置步骤不能跳过。）

\textbf{第2步：查表定符号和不等号。}
\begin{itemize}
  \item 约束1 $2x_1+x_2\le10$（$\le$） $\to$ $w_1 \le 0$
  \item 约束2 $x_1-3x_2\ge4$（$\ge$） $\to$ $w_2 \ge 0$
  \item $x_1\ge0$ $\to$ 对偶约束1 取 $\le$：$2w_1 + w_2 \le 3$
  \item $x_2\le0$ $\to$ 对偶约束2 取 $\ge$：$w_1 - 3w_2 \ge 5$
\end{itemize}

\textbf{第3步：汇总。}
\[
\begin{aligned}
\max\ & 10w_1 + 4w_2 \\
\text{s.t.}\ & 2w_1 + w_2 \le 3 \qquad (\text{来自 }x_1)\\
& w_1 - 3w_2 \ge 5 \qquad (\text{来自 }x_2)\\
& w_1 \le 0,\ w_2 \ge 0
\end{aligned}
\]

\emph{验算：} 对偶的目标函数用了原右端 $(10,4)$ ✓；对偶约束右端用了原目标系数 $(3,5)$ ✓；矩阵是 $A^T$ ✓；符号和不等号按表逐条对照 ✓。

\medskip
PPT第6.4页展示了对称和非对称形式的标准写法，PPT第6.8页的对偶关系表是考试构造对偶的核心工具——建议先默写"搬家三步"（$b\to$目标、$c\to$右端、$A\to A^T$），再逐条查符号。
\refslide{6对偶理论}{6}{6.4}
\medskip
\refslide{6对偶理论}{10}{6.8}
\medskip

\begin{notebox}
\textbf{对偶的对偶是原问题}：将已写出的对偶问题再套一次对偶关系表（注意此时原问题是 $\max$，行对应关系要反过去），会回到最初的原问题。考试中若怀疑写错了对偶，可以用这个性质自检。（PPT第6.9页有详细说明。）
\end{notebox}

\medskip
\refslide{6对偶理论}{11}{6.9}
\medskip

\subsection{3.3 自编例题：工厂生产的对偶与影子价格}

这道例题演示从实际背景出发，建立原问题、构造对偶、并解释对偶变量的经济含义。

\medskip
\textbf{例 3.1（工厂生产问题）} 某工厂用两种原料 $R_1$、$R_2$ 生产两种产品 $P_1$、$P_2$。数据如下：

\begingroup
\footnotesize
\begin{tabular}{@{}lcccc@{}}
\toprule
& \textbf{产品 $P_1$} & \textbf{产品 $P_2$} & \textbf{原料存量} \\
\midrule
原料 $R_1$（kg/件） & 2 & 1 & 100 \\
原料 $R_2$（kg/件） & 1 & 3 & 150 \\
利润（元/件）       & 4 & 5 & --- \\
\bottomrule
\end{tabular}
\endgroup

\medskip
问如何安排生产使利润最大？设 $x_1,x_2$ 分别为 $P_1,P_2$ 产量。

\textbf{原问题（$\max$ 利润）}：
\[
\begin{aligned}
\max\ & 4x_1 + 5x_2 \\
\text{s.t.}\ & 2x_1 + x_2 \le 100 \quad \text{（原料 $R_1$）} \\
& x_1 + 3x_2 \le 150 \quad \text{（原料 $R_2$）} \\
& x_1, x_2 \ge 0
\end{aligned}
\]

约束是 $\le$ 型，原问题 $\max$、对偶 $\min$，查反向关系表得对偶变量 $y_1,y_2 \ge 0$。变量 $x_1,x_2\ge 0$（$\max\to\min$）$\to$ 对偶约束 $\ge$。

\[
\begin{aligned}
\min\ & 100y_1 + 150y_2 \\
\text{s.t.}\ & 2y_1 + y_2 \ge 4 \quad \text{（对应 $x_1$，原利润系数 4）} \\
& y_1 + 3y_2 \ge 5 \quad \text{（对应 $x_2$，原利润系数 5）} \\
& y_1, y_2 \ge 0
\end{aligned}
\]

\textbf{为什么算对偶？} 原问题是 $\max$，两变量两约束，可以用图解法或单纯形法求解。但对偶问题也是两变量两约束——而且对偶是 $\min$，图解法同样方便。更重要的是，\emph{对偶的最优值是原问题最优值的下界}（弱对偶定理，见 3.4 节）。LP 特有的性质——强对偶定理（见 3.5 节）——保证两者的最优值\emph{恰好相等}。所以算对偶就等价于算原问题。

用图解法求解对偶：两条约束线 $2y_1+y_2=4$ 和 $y_1+3y_2=5$ 交于 $(y_1,y_2)=(7/5,\ 6/5)=(1.4,1.2)$，最优值 $100\times1.4+150\times1.2=140+180=320$。

因此原问题最大利润也是 320 元（产量 $x_1^*=30,\ x_2^*=40$ 代入可验证：利润 $4\times30+5\times40=320$，原料使用 $2\times30+1\times40=100$、$1\times30+3\times40=150$ 恰好用尽）。

\medskip
\textbf{影子价格的含义}：对偶变量 $y_1=1.4$ 意味着——如果原料 $R_1$ 的存量从 100 增加到 101（多 1kg），最优利润将增加约 1.4 元。$y_2=1.2$ 同理。这就是\emph{影子价格}：它不是原料的市场价格，而是在当前最优生产方案下，该资源的\emph{边际价值}。若市场上 $R_1$ 的购入价低于 1.4 元/kg，工厂就有动力买入更多 $R_1$ 扩大利润。

\subsection{3.4 弱对偶定理}

\begin{defbox}
\textbf{定理 3.1（弱对偶定理）}

设 $x$ 是原问题（$\min\ c^T x$，约束 $Ax\ge b,\ x\ge 0$）的任意可行解，$w$ 是对偶问题（$\max\ b^T w$，约束 $A^T w\le c,\ w\ge 0$）的任意可行解。则恒有：
\[
c^T x \ge b^T w
\]
即：原问题的目标值永远不小于对偶的目标值——对偶的目标值给出原问题最优值的\emph{下界}。
\end{defbox}

\medskip
\textbf{证明思路（为什么恒成立）}：利用原可行性和对偶可行性的不等式链：
\[
c^T x \ge (A^T w)^T x = w^T A x \ge w^T b = b^T w
\]
第一步用对偶约束 $A^T w \le c$ 且 $x\ge 0$；第二步用原约束 $Ax \ge b$ 且 $w\ge 0$。这说明弱对偶不需要任何额外条件——只要各自可行就对。

\medskip
\textbf{例（弱对偶验证）：}\\
原问题：$\min\ x_1+x_2$，$\text{s.t.}\ x_1+2x_2\ge4,\ 2x_1+x_2\ge4,\ x_1,x_2\ge0$。\\
对偶问题：$\max\ 4w_1+4w_2$，$\text{s.t.}\ w_1+2w_2\le1,\ 2w_1+w_2\le1,\ w_1,w_2\ge0$。\\
取原可行解 $x=(4,0)$（验证：$4\ge4$，$8\ge4$），目标值 $=4$。\\
取对偶可行解 $w=(0,0)$，目标值 $=0$。弱对偶成立：$4 \ge 0$。\\
取更好的对偶可行解 $w=(0.2,0.2)$（验证：$0.6\le1$，$0.6\le1$），目标值 $=1.6$。仍 $\le 4$。

\medskip
PPT第6.10页陈述了对偶定理及其推论（包括可行性关系表：原无界 $\to$ 对偶不可行；原不可行 + 对偶不可行可同时发生等），并给出了强对偶定理的标准证明思路。
\refslide{6对偶理论}{15}{6.10}
\medskip

\textbf{推论}：
\begin{itemize}
  \item 若原问题无下界（$\min \to -\infty$），则对偶必无可行解
  \item 若对偶无上界（$\max \to +\infty$），则原问题必无可行解
  \item 若找到 $c^T x^* = b^T w^*$，则 $x^*$ 和 $w^*$ 分别是原问题和对偶的最优解（最优性的\emph{充分条件}，无需检验 KKT）
\end{itemize}

\begin{notebox}
\textbf{弱对偶的几何直觉}：对偶问题的最优值是从“下方”逼近原问题最优值的。原最优值 $\ge$ 对偶最优值，这个差值称为\emph{对偶间隙}。对于线性规划，强对偶定理告诉我们间隙总是零——这是 LP 的独特性质。对于非线性规划，间隙可能为正，需要凸性 + 约束规格才能消除。
\end{notebox}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
  \draw[->, thick] (0,0) -- (0,4.5) node[right] {\small 目标值};
  % 原问题最优值（上方）
  \draw[thick, blue!60!black] (-0.3,3.8) -- (3.5,3.8);
  \node[blue!60!black] at (3.8,3.8) {\small $z_P^*$（原 $\min$）};
  % 对偶最优值（下方）
  \draw[thick, red!60!black] (-0.3,2.0) -- (3.5,2.0);
  \node[red!60!black] at (3.8,2.0) {\small $z_D^*$（对偶 $\max$）};
  % 对偶间隙括号
  \draw[<->, thick] (2.0,2.0) -- (2.0,3.8) node[midway, right] {\small 间隙};
  % 弱对偶
  \node[font=\footnotesize] at (1.5,2.9) {\small $z_P^* \ge z_D^*$};
  % 底部注释
  \node[font=\footnotesize\itshape, gray] at (1.8,0.5) {LP 强对偶：间隙为零};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{3.5 强对偶定理}

\begin{defbox}
\textbf{定理 3.2（强对偶定理）}

设原问题和对偶问题均可行。则两者都存在最优解，且最优目标值相等：
\[
\min\ c^T x = \max\ b^T w
\]
\end{defbox}

\medskip
\textbf{为什么重要？} 强对偶定理是线性规划的核心定理。它意味着：
\begin{itemize}
  \item 求解原问题等同于求解对偶——选哪个更容易就解哪个
  \item 单纯形法的最优表同时给出原最优解和对偶最优解：检验数行 $c_B^T B^{-1}$ 就是对偶最优解
  \item 互补松弛条件作为最优性的\emph{充要条件}，正是建立在强对偶之上
\end{itemize}

\medskip
\textbf{例（续弱对偶例验证强对偶）：}\\
原问题 $\min\ x_1+x_2$，$\text{s.t.}\ x_1+2x_2\ge4,\ 2x_1+x_2\ge4,\ x_1,x_2\ge0$。\\
图解法：两条约束线交于 $x_1=x_2$，代入 $x_1+2x_2=4$ 得 $3x_1=4\to x_1=4/3$。\\
原最优解 $x^*=(4/3,\,4/3)$，最优值 $z_P^*=8/3$。\\
对偶 $\max\ 4w_1+4w_2$，$\text{s.t.}\ w_1+2w_2\le1,\ 2w_1+w_2\le1,\ w_1,w_2\ge0$。\\
图解法：两约束线交于 $w_1=w_2$，代入 $w_1+2w_2=1$ 得 $3w_1=1\to w_1=1/3$。\\
对偶最优解 $w^*=(1/3,\,1/3)$，最优值 $z_D^*=4/3+4/3=8/3$。\\
强对偶验证：$z_P^* = z_D^* = 8/3$。间隙为零。

\subsection{3.6 互补松弛条件}

\begin{defbox}
\textbf{定理 3.3（互补松弛条件）}

设 $x^*$ 和 $w^*$ 分别是原问题（$\min\ c^T x,\ Ax\ge b,\ x\ge0$）和对偶问题（$\max\ b^T w,\ A^T w\le c,\ w\ge0$）的可行解。它们是各自最优解的\emph{充要条件}是：
\[
\begin{aligned}
&\text{(1)}\quad w_i^* \cdot (a_i^T x^* - b_i) = 0 \quad \forall i \\
&\qquad\text{（对偶变量 $\times$ 原约束松弛量 $=0$）}\\[4pt]
&\text{(2)}\quad x_j^* \cdot (c_j - w^{*T} a_j) = 0 \quad \forall j \\
&\qquad\text{（原变量 $\times$ 对偶约束松弛量 $=0$）}
\end{aligned}
\]
\end{defbox}

\medskip
\textbf{互补松弛的直观含义}：
\begin{itemize}
  \item \textbf{(1) 约束侧}：若 $w_i^* > 0$（该资源有正影子价格），则原约束必须是紧的（$a_i^T x^* = b_i$，资源恰好用完）。若原约束是松的（$a_i^T x^* > b_i$，资源有剩余），则 $w_i^* = 0$（多余的资源边际价值为零）。
  \item \textbf{(2) 变量侧}：若 $x_j^* > 0$（该产品被生产），则对偶约束必须是紧的（$w^{*T} a_j = c_j$，边际收益恰好等于成本）。若对偶约束是松的（$w^{*T} a_j < c_j$，边际成本低于收益），则 $x_j^* = 0$（不生产该产品——因为“不值得”）。
  \item 这就是“互补”的含义——乘积中一个为正，另一个必须为零。
\end{itemize}

\medskip
\textbf{例：}已知对偶最优解 $w^*=(1/3,\,1/3)$（见 3.5 节例子），用互补松弛反推原最优解。
\begin{itemize}
  \item $w_1^*=1/3>0 \;\Rightarrow\;$ 原约束1是紧的：$x_1+2x_2=4$
  \item $w_2^*=1/3>0 \;\Rightarrow\;$ 原约束2是紧的：$2x_1+x_2=4$
  \item 解方程组得 $x_1=4/3,\ x_2=4/3$。检验 $x_1,x_2\ge0$，是可行解。由互补松弛，这就是原最优解（无需验证全部检验数）。
\end{itemize}

\medskip
PPT第6.10页讨论了对偶定理体系（弱对偶 $\to$ 强对偶 $\to$ 互补松弛），PPT第6.15页给出了互补松弛性质的正式表述与例题——已知对偶最优解，用互补松弛条件联立方程组即可求得原最优解，比从头跑单纯形快得多。
\refslide{6对偶理论}{15}{6.10}
\medskip

互补松弛条件的另一个重要应用在PPT第6.15页的演示中体现：对偶问题的一个严格不等式约束直接推出对应的原变量为零，大幅度简化了联立方程组的规模。
\refslide{6对偶理论}{21}{6.15}
\medskip

\begin{notebox}
\textbf{考试怎么用？} 已知原（或对偶）最优解，用互补松弛条件反推另一侧的最优解。步骤：
\begin{enumerate}
  \item 看每个对偶变量 $w_i^*$ 是否 $>0$——若是，对应的原约束取等号
  \item 看每个原约束是否松——若是，对应的对偶变量必为 $0$
  \item 看每个原变量 $x_j^*$ 是否 $>0$——若是，对应的对偶约束取等号
  \item 看每个对偶约束是否松——若是，对应的原变量必为 $0$
  \item 联立所有等式，解出未知量
\end{enumerate}
不需要跑单纯形法。
\end{notebox}

\subsection{3.7 对偶的经济解释：影子价格}

对偶变量 $w_i$ 的绝对值有明确的经济含义——它是第 $i$ 种资源的\emph{影子价格}。在最优基不变的前提下（即灵敏度分析的有效范围内）：
\[
w_i = \frac{\partial z^*}{\partial b_i}
\]
即：增加一单位资源 $b_i$，最优目标值恰好改变 $w_i$。这从强对偶定理可直接推出：
\[
z^* = c_B^T B^{-1} b = w^{*T} b = \sum w_i^* b_i \quad\Rightarrow\quad \frac{\partial z^*}{\partial b_i} = w_i^*
\]

影子价格的用途：
\begin{itemize}
  \item 判断哪种资源是瓶颈（$w_i$ 大 $\to$ 稀缺）——应优先增加
  \item 判断购入额外资源是否划算（市价 $<$ 影子价格 $\to$ 买入有利）
  \item 灵敏度分析中，$b$ 在小范围内变化时，最优基不变，影子价格不变，可直接计算新最优值
\end{itemize}

回顾 3.3 节的工厂例题：$y_1=1.4$ 元/kg 就是原料 $R_1$ 的影子价格。如果供应商以 1.0 元/kg 出售额外 $R_1$，工厂应该买入——每多 1kg 净赚 $1.4-1.0=0.4$ 元。

\subsection{3.8 真题示例：第一题(2)——构造对偶规划}

\begin{notebox}
\textbf{【2025 真题·第一题(2)】} 写出以下 LP 的对偶规划：
\[
\begin{aligned}
\min\ & 2x_1 - x_2 + x_3 \\
\text{s.t.}\ & 3x_1 + x_2 + x_3 \le 6 \\
& x_1 - x_2 + 2x_3 \ge 1 \\
& x_1 + x_2 - x_3 \le 2 \\
& x_1, x_2, x_3 \ge 0
\end{aligned}
\]
\end{notebox}

\medskip

\textbf{逐步构造对偶——查表法：}

\emph{第1步：确认原问题类型和对偶方向。} 原问题是 $\min$，有 3 个约束、3 个变量。对偶将是 $\max$，有 3 个变量 $w_1,w_2,w_3$（对应原问题 3 个约束）和 3 个约束（对应原问题 3 个变量）。

\emph{第2步：逐一查表确定对偶变量的符号。}
\begin{itemize}
  \item 约束1：$3x_1+x_2+x_3 \le 6$，是 $\le$ 型。原 $\min$ + 约束 $\le$ $\to$ 对偶变量 $w_1 \le 0$（原因：$\le$ 约束化为 $-\!Ax\ge -b$ 后乘子 $\ge 0$，令 $w=-$乘子）
  \item 约束2：$x_1-x_2+2x_3 \ge 1$，是 $\ge$ 型 $\to$ $w_2 \ge 0$
  \item 约束3：$x_1+x_2-x_3 \le 2$，是 $\le$ 型 $\to$ $w_3 \le 0$
\end{itemize}

\emph{第3步：确定对偶约束的不等号方向。} 原变量 $x_1,x_2,x_3 \ge 0$。原 $\min$ + 原变量 $\ge 0$ $\to$ 对偶约束是 $\le$ 型（原变量符号与对偶约束不等号\emph{方向相反}）。

\emph{第4步：写出对偶目标和约束。}

\textbf{对偶目标函数}：原问题右端项 $b=(6,1,2)^T$ 作为对偶目标系数，且对偶是 $\max$：
\[
\max\ 6w_1 + w_2 + 2w_3
\]

\textbf{对偶约束}：原目标系数 $c=(2,-1,1)^T$ 作为对偶约束的右端。约束矩阵转置 $A^T$ 作为对偶约束矩阵。逐列对应：

\begin{itemize}
  \item 对 $x_1$（系数 $c_1=2$）：取 $A$ 的第 1 列 $(3,1,1)^T$ 转置为行，得约束 $3w_1 + w_2 + w_3 \le 2$
  \item 对 $x_2$（系数 $c_2=-1$）：取 $A$ 的第 2 列 $(1,-1,1)^T$ 转置为行，得约束 $w_1 - w_2 + w_3 \le -1$
  \item 对 $x_3$（系数 $c_3=1$）：取 $A$ 的第 3 列 $(1,2,-1)^T$ 转置为行，得约束 $w_1 + 2w_2 - w_3 \le 1$
\end{itemize}

\emph{第5步：汇总写出完整对偶规划。}
\[
\begin{aligned}
\max\ & 6w_1 + w_2 + 2w_3 \\
\text{s.t.}\ & 3w_1 + w_2 + w_3 \le 2 \qquad (\text{对应 } x_1)\\
& w_1 - w_2 + w_3 \le -1 \qquad (\text{对应 } x_2)\\
& w_1 + 2w_2 - w_3 \le 1 \qquad (\text{对应 } x_3)\\
& w_1 \le 0,\ w_2 \ge 0,\ w_3 \le 0
\end{aligned}
\]

\emph{验证}：将对偶再取一次对偶（注意此时对偶是 $\max$，需反向查表），应回到原问题——考试中可用此方法自检。

\medskip
PPT第6.4页展示了对称和非对称形式的标准写法，PPT第6.8页的对偶关系表是考试构造对偶的\emph{核心工具}——建议将这张表默写到草稿纸上再逐条对照，避免遗漏符号或不等号方向。
\refslide{6对偶理论}{6}{6.4}
\medskip
\refslide{6对偶理论}{10}{6.8}
\medskip

\begin{notebox}
\textbf{查表的常见陷阱}：
\begin{itemize}
  \item 原问题是 $\max$ 时两条对应关系\emph{都反过来}：原约束 $\le$ $\to$ $w\ge0$（不再 $\le0$）；$x\ge0$ $\to$ 约束 $\ge$（不再 $\le$）。见 3.2 节的 $\max\to\min$ 小表
  \item 自由变量的对偶约束是等式——很多人写成不等式
  \item 约束带等号（$=$）时，对应的对偶变量无符号限制——不要漏写“自由”
  \item 三个符号方向检查：原目标方向 $\to$ 对偶目标方向 / 原约束 $\to$ 对偶变量符号 / 原变量符号 $\to$ 对偶约束不等号
\end{itemize}
\end{notebox}

\clearpage\subsection{本章速查}

\begin{itemize}
  \item 对偶关系表（$\min\to\max$）：原约束不等号 $\to$ 对偶变量符号（同向）；原变量符号 $\to$ 对偶约束不等号（反向）。若原问题 $\max$，两条关系都反过来
  \item 弱对偶：$c^T x \ge b^T w$（对任意可行解恒成立，不需要任何条件）
  \item 强对偶：原和对偶均可行 $\to$ 最优值相等 $c^T x^* = b^T w^*$（LP 特有，是互补松弛的基础）
  \item 互补松弛：$w_i(a_i^T x-b_i)=0$ 且 $x_j(c_j-w^T a_j)=0$——最优性的\emph{充要条件}
  \item 影子价格：$w_i = \partial z^*/\partial b_i$——资源的边际价值，用于灵敏度分析和资源配置决策
  \item 构造对偶步骤：判原方向 $\to$ 定对偶方向 $\to$ 逐约束查对偶变量符号 $\to$ 逐变量查对偶约束方向 $\to$ 转置矩阵写系数 $\to$ 汇总
\end{itemize}
