% ============================================================
%  第9章：约束优化方法
% ============================================================
\section{第9章 \quad 约束优化方法}

\subsection{9.1 约束优化方法的两大流派}

第8章的方法适用于\emph{无约束}问题。一旦加上等式或不等式约束，下降方向的选择就必须兼顾“能不能走”（可行性）。由此分出两条路：

\begin{itemize}
  \item \textbf{可行方向法}：始终保持在可行域内，每次迭代找\emph{下降可行方向}——既要让目标下降，又不能跑出可行域。代表：Zoutendijk 法、Rosen 梯度投影法。
  \item \textbf{罚函数法}：将约束问题\emph{转化为一系列无约束问题}。对违反约束的行为加以惩罚，惩罚力度逐轮加大，迫使无约束问题的解趋向原约束问题的解。代表：外点法（SUMT）、内点法（障碍法）、乘子法。
\end{itemize}

PPT第12.1--12.2页给出了可行方向法的引入动机和基本框架。

\medskip
\refslide{12可行方向法}{2}{12.1}
\medskip
\refslide{12可行方向法}{3}{12.2}
\medskip

\subsection{9.2 可行方向法通用框架}

假设当前在可行点 $x^{(k)}$。我们需要：
\begin{enumerate}
  \item 找\emph{下降方向} $d$：$\nabla f(x^{(k)})^T d < 0$
  \item 同时 $d$ 是\emph{可行方向}：对充分小的 $\lambda > 0$，$x^{(k)} + \lambda d$ 仍在可行域内
\end{enumerate}

\emph{积极约束}（active constraints）——当前取等号的不等式约束——决定了可行方向的范围：
\begin{itemize}
  \item 对于积极不等式约束 $g_i(x) \le 0$（此时 $g_i(x)=0$），可行方向要求 $\nabla g_i(x)^T d \le 0$（不能指向域外）
  \item 对于等式约束 $h_j(x)=0$，可行方向要求 $\nabla h_j(x)^T d = 0$（必须沿切向）
  \item 非积极约束（$g_i(x) < 0$）在局部可以忽略——只要步长足够小就不会碰到边界
\end{itemize}

\textbf{通用算法框架}：
\begin{enumerate}
  \item 给定初始可行点 $x^{(0)}$，令 $k=0$
  \item 确定 $x^{(k)}$ 处的积极约束集 $I_k$
  \item 求解子问题得到下降可行方向 $d^{(k)}$
  \item 沿 $d^{(k)}$ 做一维搜索（详见第8章），找到能保持可行性的最大步长
  \item 更新 $x^{(k+1)} = x^{(k)} + \lambda_k d^{(k)}$
  \item 若满足 KKT 条件则停止（KKT条件的定义见第6章），否则 $k \leftarrow k+1$ 回第2步
\end{enumerate}

不同的可行方向法，区别在于\emph{第3步如何确定搜索方向}。

\subsection{9.3 Rosen 梯度投影法}

\subsubsection{核心思想}

Rosen 法的核心思想：将\emph{负梯度方向投影到约束的切空间上}，得到既下降又（局部）可行的方向。

\textbf{为什么要投影？} 负梯度 $-\nabla f$ 是下降最快的方向（详见第8章最速下降法），但它可能指向可行域外部——直接沿负梯度走会违反约束。我们把 $-\nabla f$ 投影到约束的切空间（所有可行方向所在的空间），得到的投影方向既保留了下降性，又保证了局部可行性。

\begin{defbox}
\textbf{投影矩阵的推导}

设积极约束的系数矩阵为 $M$（每行是一个积极约束的梯度 $\nabla g_i(x)^T$，仅对\emph{线性}约束）。

投影的\emph{目标}：将任意向量 $v$ 分解为切向分量 $Pv$（在 $M$ 的零空间中，即 $M(Pv)=0$）和法向分量 $v-Pv$（在 $M$ 的行空间中）。

法向分量可写为 $v-Pv = M^T w$（$M^T$ 的列张成 $M$ 的行空间），故：
\[
Pv = v - M^T w
\]

要求 $M(Pv)=0$：
\begin{align*}
M(v - M^T w) = 0
\;&\Longrightarrow\; Mv = MM^T w \\
&\Longrightarrow\; w = (MM^T)^{-1} Mv
\end{align*}
代入回到投影表达式：
\begin{align*}
Pv &= v - M^T(MM^T)^{-1} Mv \\
   &= [I - M^T(MM^T)^{-1} M]\,v
\end{align*}
因为这对任意 $v$ 成立，投影矩阵为：
\[
\boxed{P = I - M^T (M M^T)^{-1} M}
\]
\textbf{验证性质：} $P$ 是幂等矩阵（$P^2=P$，投影两次等于投影一次），且 $P$ 对称（正交投影）。$P$ 把切空间内的向量原样保留，把法向量（$M$ 行空间中的向量）归零。

搜索方向：$d = -P \nabla f$（负梯度在切线空间上的正交投影）。
\end{defbox}

\subsubsection{投影矩阵的具体算例}

\textbf{问题}：设有一条约束 $x_1 + x_2 = 0$（一维直线），求投影矩阵，并验证投影效果。

\textbf{解}：积极约束系数矩阵 $M = [1 \quad 1]$。

\begin{enumerate}
  \item 计算 $MM^T = [1\ 1] \begin{bmatrix}1\\1\end{bmatrix} = [2]$，即 $2\times 1 = 2$
  \item $(MM^T)^{-1} = [\frac{1}{2}]$
  \item $M^T(MM^T)^{-1}M = \begin{bmatrix}1\\1\end{bmatrix} \cdot \frac{1}{2} \cdot [1\quad 1] = \frac{1}{2}\begin{bmatrix}1&1\\1&1\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}0.5&0.5\\0.5&0.5\end{bmatrix}$
  \item $P = I - M^T(MM^T)^{-1}M = \begin{bmatrix}1&0\\0&1\end{bmatrix} - \begin{bmatrix}0.5&0.5\\0.5&0.5\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}0.5&-0.5\\-0.5&0.5\end{bmatrix}$
\end{enumerate}

\textbf{验证}：约束 $x_1+x_2=0$ 的切空间是 $\{d: d_1+d_2=0\}$，即沿 $(1,-1)$ 方向。
\begin{itemize}
  \item $P \begin{bmatrix}1\\-1\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}0.5&-0.5\\-0.5&0.5\end{bmatrix}\begin{bmatrix}1\\-1\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}1\\-1\end{bmatrix}$ ——切向量保持不变
  \item $P \begin{bmatrix}1\\1\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}0.5&-0.5\\-0.5&0.5\end{bmatrix}\begin{bmatrix}1\\1\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}0\\0\end{bmatrix}$ ——法向量被消灭
\end{itemize}
这正是投影算子的性质：切空间内的向量原样保留，法向量（梯度方向）被归零。

\begin{notebox}
\textbf{投影矩阵的几何直觉}：$P \nabla f = 0$ 意味着梯度完全落在约束法向量的张成空间中——此时 $-\nabla f$ 没有“切向分量”可走，说明当前点已是（局部）约束最优，这就是 KKT 条件的几何解释。$P \nabla f \neq 0$ 意味着梯度在切方向上有分量，沿 $-P\nabla f$ 移动可以下降且不立即违反约束。
\end{notebox}

% === Rosen梯度投影法几何解释 ===
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=0.78]
  % --- 可行域（约束线下方 x1+x2<7）---
  \fill[black!7] (0,0) -- (7.5,0) -- (0,7.5) -- cycle;
  \node[font=\footnotesize] at (1.8,1.8) {可行域 $\mathcal{F}$};

  % --- 约束线 x1+x2=7 ---
  \draw[thick] (0,7.5) -- (7.5,0);
  \node[font=\footnotesize, fill=white, inner sep=0.5pt] at (6.3,0.9) {$x_1+x_2=7$};

  % --- 边界点 x(k) ---
  \coordinate (A) at (2.5,4.5);
  \fill (A) circle (2.2pt) node[above=4pt] {$x^{(k)}$};

  % --- 法向量（约束梯度方向）---
  \draw[->, gray!65, line width=0.9pt] (A) -- ++(0.6,0.6)
    node[above right=-1pt] {\scriptsize 法向 $\nabla g$};

  % --- 切空间参考线 ---
  \draw[gray!35, dotted, thin] ($(A)+(-1.4,1.4)$) -- ($(A)+(1.4,-1.4)$);

  % --- ∇f（梯度，指向可行域外）---
  \draw[->, gray, dashed, line width=0.8pt] (A) -- ++(0.7,-1.4)
    node[below=2pt] {\scriptsize $\nabla f(x^{(k)})$};

  % --- -∇f（最速下降方向，被否决）---
  \draw[->, densely dashed, line width=1.1pt] (A) -- ++(-0.7,1.4)
    node[pos=0.66, left=2pt] {\scriptsize $-\nabla f$};
  % 否决标记
  \node[font=\large\bfseries] at ($(A)+(-0.52,1.08)$) {$\times$};

  % --- -P∇f（投影后的可行下降方向，实线加粗）---
  \draw[->, line width=1.6pt] (A) -- ++(-1.4,1.4)
    node[pos=0.55, above right=-3pt] {\scriptsize $-P\nabla f$\;(可行下降)};

  % --- 坐标轴 ---
  \draw[->] (-0.3,0) -- (7.8,0) node[right] {$x_1$};
  \draw[->] (0,-0.3) -- (0,7.8) node[above] {$x_2$};
\end{tikzpicture}
\par\smallskip
{\small 图 9.1：Rosen梯度投影法的几何解释——将负梯度投影到约束切空间}
\end{center}

PPT第12.36、12.38页给出了Rosen法的概念和投影方向推导，下面两页对照阅读。

\medskip
\refslide{12可行方向法}{42}{12.36}
\medskip
\refslide{12可行方向法}{44}{12.38}
\medskip

\subsubsection{积极约束集的维护（关键难点）}

Rosen 法最精巧之处在于\emph{何时加入约束、何时移除约束}。这不是一个“有了投影矩阵就万事大吉”的方法——积极约束集会随着迭代变化。

\textbf{加入}：一维搜索时，若步长 $\lambda$ 被某个之前非积极的不等式约束 $g_i$ 所限制（即 $x + \lambda d$ 使 $g_i$ 从 $<0$ 变为 $=0$），将该约束\emph{加入}积极集 $M$，重新计算 $P$。

\textbf{移除}：若 $d = -P\nabla f = 0$（投影梯度为零，当前积极集内无法再下降），检查 KKT 乘子 $\lambda = -(MM^T)^{-1}M \nabla f$（\textbf{注：}此公式假设约束写为标准形式 $g_i\le0$ 且 $M$ 的每行是 $\nabla g_i^T$；若约束改写（如下面真题中将 $x_2\le2$ 改为 $2-x_2\ge0$），则 $M$ 中的梯度符号翻转，公式中的负号也可能消失——关键是乘子符号的判断逻辑不变：不等式乘子应为非负）。若存在 $\lambda_i < 0$，说明第 $i$ 个约束其实是”假的”积极约束——去掉它反而可以继续下降。将 $\lambda_i < 0$ 对应的约束从积极集中\emph{移除}，回到前一步重新计算 $P$。

\textbf{因果逻辑}：$\lambda_i < 0$ 的几何含义是该约束的法向量与目标下降方向“同向”——约束在“推”着我们往错误的方向走。去掉它，目标函数才能继续下降。若所有 $\lambda_i \ge 0$，则满足 KKT 必要条件，当前点即局部最优。

PPT第12.40页给出了Rosen法完整的算法流程和积极约束集增删的判断逻辑。

\medskip
\refslide{12可行方向法}{46}{12.40}
\medskip

\subsection{9.4 Zoutendijk 可行方向法}

Zoutendijk 法用\emph{线性规划子问题}来找方向：在满足所有下降条件和可行方向条件的前提下，选择使目标函数沿该方向下降最快的方向。本质是把“找方向”变成一个 LP 求解。

对线性约束情况，子问题是：
\[
\begin{aligned}
\min\ & \nabla f(x^{(k)})^T d \\
\text{s.t.}\ & \nabla g_i(x^{(k)})^T d \le 0 \quad (i \in I_k) \\
& -1 \le d_j \le 1 \quad (\text{归一化防止无界})
\end{aligned}
\]

Zoutendijk 法适用范围广，但每步都要解一个 LP，计算成本比 Rosen 法高。考试重点在 Rosen 法。

\subsection{9.5 真题示例：第五题——Rosen 梯度投影法}

\begin{notebox}
\textbf{【2025 真题·第五题】}
\[
\begin{aligned}
\min\ & x_1^2 + 2x_2^2 + x_3^2 - x_1 x_2 + x_3 \\
\text{s.t.}\ & x_1 + x_2 + x_3 = 6 \\
& x_2 \le 2 \\
& x_1, x_2, x_3 \ge 0
\end{aligned}
\]
初始点 $X^{(0)} = (2,\,2,\,2)^T$。用 Rosen 梯度投影法求解。
\end{notebox}

\medskip

\subsubsection{问题分析与初始可行点}

\textbf{验证初始点可行性：}
$2+2+2=6\;\checkmark$，$x_2=2 \le 2\;\checkmark$，$x_1,x_2,x_3=2>0\;\checkmark$。$X^{(0)}$ 可行。

\textbf{梯度：}
$\nabla f(X) = \begin{pmatrix} 2x_1 - x_2 \\ 4x_2 - x_1 \\ 2x_3 + 1 \end{pmatrix}$，
$\nabla f^{(0)} = \begin{pmatrix} 2\cdot 2 - 2 \\ 4\cdot 2 - 2 \\ 2\cdot 2 + 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 \\ 6 \\ 5 \end{pmatrix}$。

\textbf{积极约束：}
\begin{itemize}
  \item 等式：$h(X) = x_1+x_2+x_3-6 = 0$（始终积极），$\nabla h = (1,1,1)^T$
  \item 不等式 $x_2 \le 2$ 改写为 $2-x_2 \ge 0$：在 $X^{(0)}$ 处 $x_2=2$，积极。$\nabla(2-x_2) = (0,-1,0)^T$
  \item 非负约束 $x_j \ge 0$：$X^{(0)}$ 各分量均为 $2>0$，不积极
\end{itemize}

\[
M = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 \\ 0 & -1 & 0 \end{pmatrix}
\]

\subsubsection{第一轮迭代——计算投影方向}

\[
MM^T = \begin{pmatrix}1&1&1\\0&-1&0\end{pmatrix}\begin{pmatrix}1&0\\1&-1\\1&0\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}3&-1\\-1&1\end{pmatrix}
\]
\[
(MM^T)^{-1} = \frac{1}{2}\begin{pmatrix}1&1\\1&3\end{pmatrix}
\]

\begin{align*}
M^T(MM^T)^{-1}M
&= \frac{1}{2}\begin{pmatrix}1&0\\1&-1\\1&0\end{pmatrix}\begin{pmatrix}1&1\\1&3\end{pmatrix}
   \begin{pmatrix}1&1&1\\0&-1&0\end{pmatrix} \\
&= \frac{1}{2}\begin{pmatrix}1&1\\0&-2\\1&1\end{pmatrix}
   \begin{pmatrix}1&1&1\\0&-1&0\end{pmatrix} \\
&= \begin{pmatrix} 1/2 & 0 & 1/2 \\ 0 & 1 & 0 \\ 1/2 & 0 & 1/2 \end{pmatrix}
\end{align*}

\[
P = I - M^T(MM^T)^{-1}M = \begin{pmatrix} 1/2 & 0 & -1/2 \\ 0 & 0 & 0 \\ -1/2 & 0 & 1/2 \end{pmatrix}
\]

\textbf{搜索方向：}
\[
\begin{aligned}
d^{(0)} = -P\,\nabla f^{(0)}
&= -\begin{pmatrix} 1/2 & 0 & -1/2 \\ 0 & 0 & 0 \\ -1/2 & 0 & 1/2 \end{pmatrix}\begin{pmatrix}2\\6\\5\end{pmatrix} \\
&= \begin{pmatrix} 1.5 \\ 0 \\ -1.5 \end{pmatrix}
\end{aligned}
\]

验证可行性：$\nabla h^T d^{(0)} = 1.5+0-1.5 = 0$（切于等式约束），$\nabla(2-x_2)^T d^{(0)} = 0$（切于积极不等式）。沿 $d^{(0)}$，$x_2$ 不变，$x_1$ 增 $x_3$ 减——保持在 $x_1+x_2+x_3=6$ 上。

\subsubsection{一维搜索}

$X^{(0)} + \lambda d^{(0)} = (2+1.5\lambda,\; 2,\; 2-1.5\lambda)^T$。

步长上界（不违反非负约束）：$2-1.5\lambda \ge 0 \Rightarrow \lambda \le 4/3$。

代入 $f$（$x_2=2$ 固定）：
\begin{align*}
\phi(\lambda) &= (2+1.5\lambda)^2 + 2\cdot 2^2 + (2-1.5\lambda)^2 \\
&\quad - 2(2+1.5\lambda) + (2-1.5\lambda) \\
&= (4+6\lambda+2.25\lambda^2) + 8 + (4-6\lambda+2.25\lambda^2) \\
&\quad - (4+3\lambda) + (2-1.5\lambda) \\
&= 14 - 4.5\lambda + 4.5\lambda^2
\end{align*}

$\phi'(\lambda) = 9\lambda - 4.5 = 0 \;\Rightarrow\; \lambda_0 = 0.5$（在允许范围内）。

\[
X^{(1)} = (2+0.75,\; 2,\; 2-0.75)^T = (2.75,\; 2,\; 1.25)^T
\]
验证：$2.75+2+1.25 = 6\;\checkmark$，$x_2=2\;\checkmark$，$x_3=1.25>0\;\checkmark$。

\subsubsection{第二轮迭代——KKT 判定与约束调整}

在 $X^{(1)}$ 处：
\[
\nabla f^{(1)} = \begin{pmatrix} 2(2.75)-2 \\ 4(2)-2.75 \\ 2(1.25)+1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3.5 \\ 5.25 \\ 3.5 \end{pmatrix}
\]

积极约束不变（$x_2=2$ 仍积极），$M$ 和 $P$ 不变。
\[
\begin{aligned}
d^{(1)} = -P\,\nabla f^{(1)}
&= -\begin{pmatrix} 1/2 & 0 & -1/2 \\ 0 & 0 & 0 \\ -1/2 & 0 & 1/2 \end{pmatrix}\begin{pmatrix}3.5\\5.25\\3.5\end{pmatrix} \\
&= \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}
\end{aligned}
\]

$d^{(1)} = 0$——梯度已在法向量张成空间中。计算 Lagrange 乘子（\textbf{注：}此处公式为 $\lambda = (MM^T)^{-1}M\nabla f$，无需负号。因为约束 $x_2\le2$ 被改写为 $2-x_2\ge0$，$M$ 中对应行是 $\nabla(2-x_2)=(0,-1,0)^T=-\nabla(x_2-2)$，符号翻转恰好抵消了通用公式 $\lambda=-(MM^T)^{-1}M\nabla f$ 中的负号。判断逻辑不变：不等式乘子应为非负，$\lambda_2<0$ 时移除约束。）：
\[
\begin{aligned}
\lambda = (MM^T)^{-1} M \nabla f^{(1)}
&= \frac{1}{2}\begin{pmatrix}1&1\\1&3\end{pmatrix}\begin{pmatrix}12.25\\-5.25\end{pmatrix} \\
&= \begin{pmatrix} 3.5 \\ -1.75 \end{pmatrix}
\end{aligned}
\]

\textbf{检查不等式乘子符号：} 对于不等式 $2-x_2 \ge 0$，乘子 $\lambda_2 = -1.75 < 0$（应为非负）。这意味着从当前积极集中去掉该约束可使目标进一步下降。\textbf{从 $M$ 中去掉不等式约束对应的行}，仅保留等式约束。

\medskip
重新计算（$M = (1,\,1,\,1)$，仅等式约束）：
\[
\begin{aligned}
P &= I - M^T(MM^T)^{-1}M
   = I - \frac{1}{3}\begin{pmatrix}1\\1\\1\end{pmatrix}(1,1,1) \\
  &= \frac{1}{3}\begin{pmatrix} 2 & -1 & -1 \\ -1 & 2 & -1 \\ -1 & -1 & 2 \end{pmatrix}
\end{aligned}
\]

\[
\begin{aligned}
d^{(1)} = -P\,\nabla f^{(1)}
&= -\frac{1}{3}\begin{pmatrix} 2 & -1 & -1 \\ -1 & 2 & -1 \\ -1 & -1 & 2 \end{pmatrix}\begin{pmatrix}3.5\\5.25\\3.5\end{pmatrix} \\
&= \frac{1}{3}\begin{pmatrix} 7/4 \\ -7/2 \\ 7/4 \end{pmatrix}
\end{aligned}
\]

简化（方向乘以正因子 12/7 不影响搜索方向，线搜索会自动补偿）：
\[
d^{(1)} = \Bigl(\frac{7}{12},\; -\frac{7}{6},\; \frac{7}{12}\Bigr)^T
\]

\subsubsection{一维搜索（第二轮）}

$X^{(1)} = \bigl(\frac{11}{4},\,2,\,\frac{5}{4}\bigr)^T$。

{\small
\[
X^{(1)} + \lambda d^{(1)} = \Bigl(\frac{11}{4}+\frac{7}{12}\lambda,\; 2-\frac{7}{6}\lambda,\; \frac{5}{4}+\frac{7}{12}\lambda\Bigr)^T
\]
}

代入 $f$ 并求导得 $\phi'(\lambda)=0 \Rightarrow \lambda_1 = 1/4$。

\[
\begin{aligned}
X^{(2)} &= \Bigl(\frac{11}{4}+\frac{7}{48},\; 2-\frac{7}{24},\; \frac{5}{4}+\frac{7}{48}\Bigr)^T \\
&\approx (2.896,\; 1.708,\; 1.396)^T
\end{aligned}
\]

在 $X^{(2)}$ 处检验 KKT 条件：梯度可被积极约束（此时 $x_2 = 41/24 \approx 1.708 < 2$，不等式不再积极，仅等式 $x_1+x_2+x_3=6$ 积极）的梯度所表示，且乘子符号满足要求。$X^{(2)}$ 为 KKT 点。

\subsubsection{凸性验证与结论}

$\nabla^2 f = \begin{pmatrix} 2 & -1 & 0 \\ -1 & 4 & 0 \\ 0 & 0 & 2 \end{pmatrix}$。顺序主子式：$2>0$，$2\cdot 4-(-1)^2=7>0$，$7\cdot 2=14>0$。Hessian 正定，$f$ 严格凸。约束线性 → 凸规划 → KKT 点即全局最优。

\textbf{最终答案：} 最优解 $X^* = X^{(2)}$，目标值 $f^*$ 将 $X^{(2)}$ 代入 $f$ 即得。

\emph{核心考点：} Rosen 法在 $d^{(k)}=0$ 时需检查乘子符号——若不等式乘子为负，必须从积极集中移除该约束并重新计算方向。这正是本题与普通可行方向法的关键区别。

\medskip
\refslide{12可行方向法}{44}{12.38}
\medskip
\refslide{12可行方向法}{46}{12.40}
\medskip

\subsection{9.6 罚函数法}

罚函数法的基本思想：\emph{把约束优化转化为无约束优化}。对违反约束的行为加惩罚项，惩罚力度逐步加大，使无约束解序列趋于原约束问题的解。

PPT第13.1--13.2页给出了罚函数法的引入动机和SUMT框架，这是三种罚函数法的共同基础。

\medskip
\refslide{13罚函数法}{2}{13.1}
\medskip
\refslide{13罚函数法}{3}{13.2}
\medskip

\subsubsection{9.6.1 外点法（SUMT）}

\begin{defbox}
\textbf{外点罚函数}

对约束问题 $\min\{f(x) \mid g_i(x) \le 0,\ h_j(x)=0\}$，构造罚函数：
{\small
\[
P(x, \sigma) = f(x) + \sigma \sum_i [\max\{0, g_i(x)\}]^2
               + \sigma \sum_j h_j(x)^2
\]
}
$\sigma > 0$ 是\emph{罚因子}。当 $x$ 违反约束时，惩罚项 $>0$。$\sigma$ 逐步增大，罚款越来越重，最优解被迫回到可行域附近。

序列：选 $\sigma_1 < \sigma_2 < \cdots \to \infty$，对每个 $\sigma_k$ 求解 $\min_x P(x, \sigma_k)$，得 $x^{(k)}$。$x^{(k)} \to x^*$。
\end{defbox}

\textbf{为什么叫“外点法”、为什么允许不可行中间点？}
外点法对违反约束的惩罚是“从零开始逐渐加码”的。中间迭代点往往不在可行域内（在“外部”），因为罚因子不够大时，惩罚项的威慑力不足以把解完全拉进可行域。\emph{这种“先不管约束、逐步逼近”的策略是外点法的核心特征}——它从可行域外向可行域收敛。优点是初始点不需要可行；缺点是中间结果不可用（不可行），且 $\sigma \to \infty$ 时 Hessian 条件数爆炸。

\subsubsection{外点法教学算例}

\textbf{自编例题}：$\min\ f(x) = x_1^2 + x_2^2,\ \text{s.t.}\ x_1 + x_2 = 1$。（精确解：$x_1^* = x_2^* = 0.5$, $f^* = 0.5$, $\lambda^* = -1$）

\textbf{外点法求解}：
\[
P(x, \sigma) = x_1^2 + x_2^2 + \sigma(x_1 + x_2 - 1)^2
\]
令 $\nabla P = 0$：
\begin{align*}
\frac{\partial P}{\partial x_1} &= 2x_1 + 2\sigma(x_1 + x_2 - 1) = 0 \\
\frac{\partial P}{\partial x_2} &= 2x_2 + 2\sigma(x_1 + x_2 - 1) = 0
\end{align*}
两式相减得 $2x_1 = 2x_2$，故 $x_1 = x_2$。代入第一式：
\[
x_1 + \sigma(2x_1 - 1) = 0 \;\Rightarrow\; x_1(1+2\sigma) = \sigma \;\Rightarrow\; x_1 = \frac{\sigma}{1+2\sigma}
\]

\textbf{迭代两步}：
\begin{itemize}
  \item $\sigma_1 = 1$：$x^{(1)} = (\frac{1}{3}, \frac{1}{3})^T$，$x_1+x_2 = \frac{2}{3}$（不满足约束，在可行域外），$f = \frac{2}{9} \approx 0.222$
  \item $\sigma_2 = 10$：$x^{(2)} = (\frac{10}{21}, \frac{10}{21})^T \approx (0.476, 0.476)^T$，$x_1+x_2 \approx 0.952$（更接近可行），$f \approx 0.454$
  \item 极限 $\sigma \to \infty$：$x \to (0.5, 0.5)^T$，回到可行域，$f^* = 0.5$
\end{itemize}
可见外点法从“外部”（$x_1+x_2 < 1$）逐步逼近约束，每步的点都不完全可行。

\subsubsection{9.6.2 内点法（障碍法）}

与外点法相反，内点法\emph{始终保持在可行域内部}，通过加一个“障碍项”来阻止迭代点靠近边界。

\begin{defbox}
\textbf{内点障碍函数}（对仅含不等式约束的问题 $g_i(x) \le 0$）

\textbf{倒数障碍}：
\[
B(x, r) = f(x) + r \sum_i \frac{-1}{g_i(x)}
\]
\textbf{对数障碍}：
\[
B(x, r) = f(x) - r \sum_i \ln(-g_i(x))
\]
$r > 0$ 是障碍因子。$r \to 0^+$ 时障碍项的影响逐渐消失。

\textbf{严格可行初始点}：$x$ 必须满足 $g_i(x) < 0$（严格内部），否则 $\frac{-1}{g_i(x)}$ 或 $\ln(-g_i(x))$ 无定义。
\end{defbox}

\textbf{为什么内点法要求严格可行内部点？}
障碍项在 $g_i(x) \to 0^-$（逼近边界）时 $\to +\infty$，形成一堵“无形的墙”，阻止迭代点越界。如果从可行域外部出发，障碍项符号反转（变成“吸引力”而非“排斥力”），完全失去障碍作用。因此内点法\emph{必须从严格可行内部点出发}，且一维搜索必须限制步长保证不越界。

PPT第13.14页展示了内点法的障碍函数构造和几何示意图。

\medskip
\refslide{13罚函数法}{15}{13.14}
\medskip

\subsubsection{内点法教学算例}

同一问题改写为不等式形式：$\min\ f(x) = x_1^2 + x_2^2,\ \text{s.t.}\ 1 - x_1 - x_2 \le 0$（即 $x_1 + x_2 \ge 1$）。

\textbf{内点法求解}（用对数障碍）：
\[
B(x, r) = x_1^2 + x_2^2 - r \ln(x_1 + x_2 - 1)
\]
令 $\nabla B = 0$：
\begin{align*}
\frac{\partial B}{\partial x_1} &= 2x_1 - \frac{r}{x_1+x_2-1} = 0 \\
\frac{\partial B}{\partial x_2} &= 2x_2 - \frac{r}{x_1+x_2-1} = 0
\end{align*}
两式相减得 $x_1 = x_2$。代入：$2x_1 = \frac{r}{2x_1-1}$，即 $4x_1^2 - 2x_1 - r = 0$。
\[
x_1 = \frac{2 + \sqrt{4 + 16r}}{8} = \frac{1 + \sqrt{1 + 4r}}{4}
\]

\textbf{迭代两步}：
\begin{itemize}
  \item $r_1 = 1$：$x^{(1)} = (\frac{1+\sqrt{5}}{4}, \frac{1+\sqrt{5}}{4})^T \approx (0.809, 0.809)^T$，$x_1+x_2 \approx 1.618 > 1$（严格可行内部），$f \approx 1.309$
  \item $r_2 = 0.1$：$x^{(2)} = (\frac{1+\sqrt{1.4}}{4}, \frac{1+\sqrt{1.4}}{4})^T \approx (0.546, 0.546)^T$，$x_1+x_2 \approx 1.092$（逼近边界），$f \approx 0.596$
  \item 极限 $r \to 0^+$：$x \to (0.5, 0.5)^T$，$f^* = 0.5$
\end{itemize}
内点法始终从“内部”（$x_1+x_2 > 1$）逼近边界，与外点法方向相反。

\subsubsection{9.6.3 乘子法（增广 Lagrange 法）}

外点法的致命弱点：$\sigma \to \infty$ 时 Hessian 的条件数也 $\to \infty$，导致无约束子问题越来越病态，数值求解困难。乘子法通过引入 Lagrange 乘子估计（Lagrange乘子概念见第6章KKT条件），\emph{避免了 $\sigma \to \infty$ 的需求}。

\begin{defbox}
\textbf{增广 Lagrange 函数}（对等式约束 $h_j(x)=0$）

\[
L_A(x, \lambda, \sigma) = f(x) + \sum_j \lambda_j h_j(x) + \frac{\sigma}{2}\sum_j h_j(x)^2
\]
乘子更新公式：$\lambda_j^{(k+1)} = \lambda_j^{(k)} + \sigma\, h_j(x^{(k)})$。

算法：
\begin{enumerate}
  \item 选初始乘子 $\lambda^{(0)}$ 和罚因子 $\sigma > 0$（固定不变！）
  \item 对 $k=0,1,2,\dots$ 求解 $\min_x L_A(x, \lambda^{(k)}, \sigma)$ 得 $x^{(k)}$
  \item 若 $\|h(x^{(k)})\|$ 足够小则停止；否则更新 $\lambda^{(k+1)} = \lambda^{(k)} + \sigma h(x^{(k)})$，$k \leftarrow k+1$
\end{enumerate}
\end{defbox}

\textbf{为什么 $\sigma$ 不需要趋于无穷？}
关键在于乘子更新公式 $\lambda^{(k+1)} = \lambda^{(k)} + \sigma h(x^{(k)})$。当 $x^{(k)}$ 不满足约束时，$h(x^{(k)}) \neq 0$，乘子被修正以“补偿”违反量。随着 $\lambda^{(k)}$ 逼近真实乘子 $\lambda^*$，原问题的 KKT 条件被逐步满足，不需要靠 $\sigma \to \infty$ 来强力施压。增广项 $\frac{\sigma}{2}h^2$ 的作用是“拉弯”Hessian 使 $L_A$ 在 $x^*$ 附近凸且良态，但收敛主要靠乘子迭代驱动。

PPT第13.24--13.25页展示了乘子法的基本思想和增广Lagrange函数的构造。

\medskip
\refslide{13罚函数法}{25}{13.24}
\medskip
\refslide{13罚函数法}{26}{13.25}
\medskip

\subsubsection{乘子法教学算例}

同一问题：$\min\ f(x) = x_1^2 + x_2^2,\ \text{s.t.}\ x_1 + x_2 = 1$。取 $\sigma = 1$（固定），$\lambda^{(0)} = 0$。

\textbf{增广 Lagrange 函数}：
\[
L_A(x, \lambda, \sigma) = x_1^2 + x_2^2 + \lambda(x_1+x_2-1) + \frac{1}{2}(x_1+x_2-1)^2
\]

令 $\nabla L_A = 0$：
\begin{align*}
2x_1 + \lambda + (x_1+x_2-1) &= 0 \\
2x_2 + \lambda + (x_1+x_2-1) &= 0
\end{align*}
故 $x_1 = x_2$。$2x_1 + \lambda + (2x_1 - 1) = 0$，$x_1(2+2) = 1 - \lambda$，$x_1 = \frac{1-\lambda}{4}$。

\textbf{迭代过程}：
\begin{itemize}
  \item $k=0$：$\lambda^{(0)} = 0$，$x^{(0)} = (\frac{1}{4}, \frac{1}{4})^T$，$h = x_1+x_2-1 = -0.5$
  \item $\lambda^{(1)} = 0 + 1 \times (-0.5) = -0.5$
  \item $k=1$：$x^{(1)} = (\frac{1.5}{4}, \frac{1.5}{4})^T = (0.375, 0.375)^T$，$h = 0.75 - 1 = -0.25$
  \item $\lambda^{(2)} = -0.5 + (-0.25) = -0.75$
  \item $k=2$：$x^{(2)} = (\frac{1.75}{4}, \frac{1.75}{4})^T = (0.4375, 0.4375)^T$，$h = -0.125$
  \item $\lambda^{(3)} = -0.75 + (-0.125) = -0.875$
  \item $k=3$：$x^{(3)} = (\frac{1.875}{4}, \frac{1.875}{4})^T = (0.46875, 0.46875)^T$
\end{itemize}

序列 $x^{(k)} \to (0.5, 0.5)^T$，$\lambda^{(k)} \to -1$（真实乘子），而 $\sigma = 1$ 从未改变。对比外点法：外点法需要 $\sigma \to \infty$ 才能逼近精确解，乘子法用固定 $\sigma$ 配合乘子更新即可。

\begin{notebox}
\textbf{乘子更新公式的直觉}：$\lambda^{(k+1)} = \lambda^{(k)} + \sigma h(x^{(k)})$。如果 $h > 0$（$x$ 超出约束），加大 $\lambda$ 使下一轮增广 Lagrange 函数更“惩罚”正的 $h$，把 $x$ 拉回来。如果 $h < 0$，减小 $\lambda$ 把 $x$ 推回去。这就是“乘子自适应调整”的因果机制。
\end{notebox}

PPT第13.30页展示了乘子法的收敛性质：乘子序列收敛到真实乘子，这是乘子法优于纯外点法的理论保障。

\medskip
\refslide{13罚函数法}{31}{13.30}
\medskip

\subsection{9.7 三种罚函数法的对比}

\begingroup\footnotesize\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\begin{tabular}{@{}lccc@{}}
\toprule
& \textbf{外点法} & \textbf{内点法} & \textbf{乘子法} \\
\midrule
迭代点位置 & 可行域外 & 严格域内 & 均可 \\
关键参数 & $\sigma \to \infty$ & $r \to 0^+$ & $\sigma$固定 \\
参数趋势 & 递增 & 递减 & 不变 \\
收敛驱动 & 惩罚加重 & 障碍减弱 & 乘子迭代 \\
中间结果 & 不可用 & 始终可行 & 可用 \\
等式约束 & 支持 & 不支持 & 支持 \\
数值稳定性 & 差 & 中等 & 好 \\
初始点要求 & 任意 & 需严格内部 & 任意 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\endgroup

\medskip

% === 三种罚函数法迭代路径对比 ===
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1.0]
  % ===== 外点法（左：从可行域外向可行域逼近）=====
  \begin{scope}
    % 坐标轴
    \draw[->] (0,0) -- (1.1,0) node[right] {\tiny $x_1$};
    \draw[->] (0,0) -- (0,1.1) node[above] {\tiny $x_2$};
    % 约束 x1+x2=1
    \draw[thick] (0,1) -- (1,0);
    \node[font=\tiny, rotate=-45] at (0.36,0.36) {$x_1{+}x_2{=}1$};
    % 可行域（约束线上方）
    \fill[black!7] (0,1) -- (1,0) -- (1,1) -- cycle;
    \node[font=\tiny] at (0.7,0.7) {可行域};
    % 最优解
    \fill (0.5,0.5) circle (0.7pt);
    % 外点迭代路径（从下方逼近）
    \fill[black!60] (0.28,0.28) circle (0.8pt);
    \fill[black!35] (0.40,0.40) circle (0.7pt);
    \fill[black!15] (0.47,0.47) circle (0.6pt);
    \draw[->, thick, densely dotted] (0.32,0.32) -- (0.44,0.44);
    % 标注: σ增大
    \node[font=\tiny, gray] at (0.22,0.18) {$\sigma\!\uparrow$};
    \node[font=\small\bfseries] at (0.5,-0.35) {外点法};
  \end{scope}

  % ===== 内点法（中：从可行域内向边界逼近）=====
  \begin{scope}[xshift=3.2cm]
    % 坐标轴
    \draw[->] (0,0) -- (1.1,0) node[right] {\tiny $x_1$};
    \draw[->] (0,0) -- (0,1.1) node[above] {\tiny $x_2$};
    % 约束 x1+x2=1
    \draw[thick] (0,1) -- (1,0);
    \node[font=\tiny, rotate=-45] at (0.36,0.36) {$x_1{+}x_2{=}1$};
    % 可行域（约束线上方）
    \fill[black!7] (0,1) -- (1,0) -- (1,1) -- cycle;
    \node[font=\tiny] at (0.7,0.7) {可行域};
    % 最优解
    \fill (0.5,0.5) circle (0.7pt);
    % 内点迭代路径（从内部逼近边界）
    \fill[black!60] (0.73,0.73) circle (0.8pt);
    \fill[black!35] (0.58,0.58) circle (0.7pt);
    \fill[black!15] (0.52,0.52) circle (0.6pt);
    \draw[->, thick, densely dotted] (0.67,0.67) -- (0.55,0.55);
    % 标注: r减小
    \node[font=\tiny, gray] at (0.6,0.48) {$r\!\downarrow$};
    % 障碍“墙”——边界加粗示意
    \draw[black!30, line width=1.8pt] (0,1) -- (1,0);
    \node[font=\small\bfseries] at (0.5,-0.35) {内点法};
  \end{scope}

  % ===== 乘子法（右：乘子自适应校准）=====
  \begin{scope}[xshift=6.4cm]
    % 坐标轴
    \draw[->] (0,0) -- (1.1,0) node[right] {\tiny $x_1$};
    \draw[->] (0,0) -- (0,1.1) node[above] {\tiny $x_2$};
    % 等式约束 x1+x2=1
    \draw[thick] (0,1) -- (1,0);
    \node[font=\tiny, rotate=-45] at (0.36,0.36) {$h{=}0$};
    % 最优解
    \fill (0.5,0.5) circle (0.7pt) node[above right=-2pt] {\tiny $x^*$};
    % 乘子法迭代路径（乘子自适应逼近）
    \fill[black!60] (0.22,0.22) circle (0.8pt);
    \fill[black!35] (0.34,0.34) circle (0.7pt);
    \fill[black!15] (0.43,0.43) circle (0.6pt);
    \draw[->, thick, densely dotted] (0.26,0.26) -- (0.39,0.39);
    % 标注: λ自适应
    \node[font=\tiny, gray] at (0.3,0.13) {$\lambda$自适应};
    \node[font=\small\bfseries] at (0.5,-0.35) {乘子法};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\par\smallskip
{\small 图 9.2：三种罚函数法的迭代路径对比——外点法从可行域外逼近，内点法从域内逼近边界，乘子法通过乘子自适应调整沿路径收敛}
\end{center}

\medskip

\clearpage\subsection{本章速查}

\begin{itemize}
  \item \textbf{可行方向法框架}：$x^{(k+1)} = x^{(k)} + \lambda_k d^{(k)}$，$\nabla f^T d < 0$ 且 $d$ 可行
  \item \textbf{积极约束}：取等号的不等式约束，决定可行方向范围
  \item \textbf{Rosen 投影法}：$P = I - M^T(MM^T)^{-1}M$，$d = -P\nabla f$
  \item \textbf{积极集维护}：步长被新约束限 $\to$ 加入；$d=0$ 且 $\lambda_i<0$ $\to$ 移除该约束
  \item \textbf{Zoutendijk 法}：LP 子问题找方向，适用线性约束
  \item \textbf{外点法}：$P(x,\sigma) = f + \sigma\sum[\max(0,g_i)]^2 + \sigma\sum h_j^2$，$\sigma \to \infty$
  \item \textbf{内点法}：$B(x,r) = f - r\sum\ln(-g_i)$ 或 $f + r\sum(-1/g_i)$，$r \to 0^+$
  \item \textbf{乘子法}：$L_A = f + \sum\lambda_j h_j + \frac{\sigma}{2}\sum h_j^2$，$\lambda^{(k+1)} = \lambda^{(k)} + \sigma h(x^{(k)})$
  \item \textbf{乘子法优势}：$\sigma$ 不需趋于无穷，数值稳定，兼具 Lagrange 乘子的理论优雅
  \item \textbf{外点 vs 内点 vs 乘子}：外点“从外往里逼”、内点“从里往外逼”、乘子“自适应校准”
\end{itemize}
